% !TEX root = ../../thesis.tex
\chapter{Cơ sở lý thuyết}

Chương này trình bày nền tảng lý thuyết mà hệ thống trong Chương~3 được xây dựng: kiến trúc các LLM được sử dụng, ba trục đánh giá, phương pháp luận tính xác thực, ngăn xếp trích xuất nội dung và framework tiện ích mở rộng trình duyệt. Mỗi mục gắn lý thuyết với một lựa chọn cụ thể trong hệ thống.

\section{Các mô hình ngôn ngữ lớn}

\subsection{Kiến trúc Transformer}

Kiến trúc Transformer \cite{Vaswani2017} thay thế các mô hình chuỗi hồi quy và tích chập cho các bài toán ngôn ngữ tự nhiên dựa trên cơ chế chú ý. Với truy vấn $Q$, khóa $K$ và giá trị $V$, chú ý tích vô hướng có tỷ lệ được định nghĩa như sau:

\[
\text{Attention}(Q,K,V) \;=\; \text{softmax}\!\left(\frac{QK^{\top}}{\sqrt{d_k}}\right) V,
\]

\noindent trong đó $d_k$ là chiều của khóa. Chú ý \textit{đa đầu} chiếu $Q, K, V$ vào $h$ không gian con, chạy chú ý trong từng không gian, và nối kết quả lại, cho phép mô hình chú ý đến các quan hệ vị trí khác nhau cùng lúc.

\subsection{Các dòng kiến trúc}

Các LLM hiện đại thuộc ba dòng kiến trúc.

\begin{itemize}
  \item Các mô hình \textit{chỉ bộ mã hóa} như BERT và PhoBERT \cite{Nguyen2020} tạo ra các embedding ngữ cảnh cho các token đầu vào; chúng được sử dụng trong khóa luận này như xương sống embedding cho BERTScore (Mục~2.2.3).
  \item Các mô hình \textit{chỉ bộ giải mã} như GPT, Claude và Gemini tạo văn bản theo hướng tự hồi quy và được sử dụng làm tác nhân đề xuất và tác nhân tổng hợp của pipeline MoA (Chương~3).
  \item Các mô hình \textit{bộ mã hóa--bộ giải mã} như T5 và ViT5 \cite{Nguyen2022} mã hóa đầu vào và điều kiện hóa việc tạo của bộ giải mã trên đó; ViT5 được sử dụng làm phương án dự phòng định tuyến cho các đầu vào tiếng Việt ngắn.
\end{itemize}

\subsection{Các mô hình sử dụng trong hệ thống}

\begin{itemize}
  \item \textbf{GPT-4o} (OpenAI, phiên bản 2024-08-06) --- tác nhân tổng hợp trong pipeline MoA và mô hình đơn lẻ cơ sở mạnh nhất trong phạm vi khoá luận.
  \item \textbf{GPT-4o-mini} (OpenAI, phiên bản 2024-07-18) --- tác nhân đề xuất và mô hình giám khảo; LLM-Judge mặc định trong Trục~B.
  \item \textbf{Claude Haiku 4.5} (Anthropic) --- tác nhân đề xuất; được đưa vào để mở rộng nhóm tác nhân đề xuất ra ngoài OpenAI.
  \item \textbf{Gemini 2.5 Flash} (Google) --- tác nhân đề xuất; dòng thứ ba được sử dụng trong MoA.
  \item \textbf{ViT5-large} (VinAI) --- phương án dự phòng định tuyến cho các đầu vào tiếng Việt ngắn trong lớp định tuyến dựa trên độ phức tạp.
  \item \textbf{PhoBERT-base} (VinAI) --- bộ mã hóa ngữ cảnh cho BERTScore.
\end{itemize}

\subsection{Lưu ý về mô hình suy luận}

Các mô hình được tinh chỉnh suy luận như OpenAI \texttt{o4-mini} đòi hỏi cơ chế xử lý đặc thù: các tham số temperature, top-$p$ và penalty không được hỗ trợ, và giao thức streaming khác với các mô hình chat-completion thông thường. Tầng dịch vụ trong Chương~3 sẽ trừu tượng hóa các khác biệt này để tất cả 14 mô hình được hỗ trợ có thể được chọn hoán đổi cho nhau trong quá trình thực thi.

\section{Các hệ số đánh giá tóm tắt (Trục A)}

\subsection{ROUGE}

ROUGE \cite{Lin2004} (Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation) đo độ overlap $n$-gram và chuỗi con chung dài nhất giữa bản tóm tắt ứng viên $C$ và tham chiếu $R$. Gọi $g_n$ là tập hợp các $n$-gram:

\[
\text{ROUGE-}n_{\text{recall}} \;=\; \frac{|g_n(C) \cap g_n(R)|}{|g_n(R)|},
\qquad
\text{ROUGE-}n_{\text{prec}} \;=\; \frac{|g_n(C) \cap g_n(R)|}{|g_n(C)|},
\]

\noindent và ROUGE-$n_{F1}$ là trung bình điều hòa của hai giá trị trên. ROUGE-1 và ROUGE-2 sử dụng đơn gram và hai gram tương ứng; ROUGE-L dựa trên chuỗi con chung dài nhất và thưởng cho độ overlap theo thứ tự.

\textbf{Lưu ý cho tiếng Việt.} ROUGE được tính trên các token phân tách bằng khoảng trắng. Một từ tiếng Việt như \textit{kiểm chứng} là hai token, và một cách diễn đạt lại dùng \textit{thẩm định} để thay thế sẽ không được tính điểm,
mặc dù ý nghĩa hoàn toàn tương đương.

\subsection{BLEU}

BLEU là hệ số thiên về độ chính xác, ban đầu được thiết kế cho dịch máy. Với một tập $n$-gram, độ chính xác có hiệu chỉnh $p_n$ cắt bớt số đếm ở số đếm tham chiếu tối đa; BLEU kết hợp $p_1, \ldots, p_4$ như một trung bình nhân có trọng số và nhân với hệ số phạt ngắn $BP$:

\[
\text{BLEU} \;=\; BP \cdot \exp\!\left(\sum_{n=1}^{4} w_n \log p_n \right),
\qquad
BP \;=\; \min\!\left(1, \exp\!\left(1 - \tfrac{r}{c}\right)\right),
\]

\noindent trong đó $r$ là độ dài tham chiếu, $c$ là độ dài ứng viên và $w_n = 1/4$. Tương tự ROUGE, BLEU cũng mắc điểm yếu về sự thiếu ổn định trong việc phân tách token khi áp dụng với tiếng Việt.

\subsection{BERTScore (với PhoBERT)}

BERTScore \cite{Zhang2020} thay thế khớp $n$-gram bằng độ tương đồng cosine giữa các nhúng ngữ cảnh. Với mỗi token $c_i$ trong ứng viên, token khớp tốt nhất $r_j$ trong tham chiếu đóng góp một giá trị $\cos(\mathbf{e}(c_i), \mathbf{e}(r_j))$ vào điểm Precision của BERTScore; điểm Recall được định nghĩa đối xứng. Điểm cuối cùng $F_{\text{BERT}}$ là trung bình điều hòa của hai giá trị này.

Trong khóa luận này, mô hình embedding được sử dụng là \texttt{vinai/}\allowbreak\texttt{phobert-}\allowbreak\texttt{base} với đầu vào được cắt ngắn xuống còn $256$ token trước khi tính điểm, vừa phù hợp cửa sổ ngữ cảnh của mô hình vừa chuẩn hóa chi phí một lần gọi đánh giá. BERTScore nắm bắt được sự tương đồng ngữ nghĩa mà các hệ số overlap bỏ sót, nhưng vẫn chấm điểm so với bài báo gốc, do đó nó kế thừa cùng một ý nghĩa về khả năng lưu trữ nội dung tương tự như ROUGE và BLEU.

\subsection{Tỷ lệ nén}

Tỷ lệ nén là $|S| / |D|$ biểu thị theo phần trăm, trong đó $|S|$ và $|D|$ là số token của bản tóm tắt và bài gốc. Đây không phải hệ số chất lượng, nhưng nó giải thích \textit{tại sao} các hệ số overlap hoạt động như vậy: một bản tóm tắt được tạo ra với tỷ lệ nén $30\%$ có ít từ, cụm từ để khớp hơn một bản tóm tắt chắp vá ở mức $50\%$, và do đó điểm trùng khớp sẽ giảm xuống ngay cả khi chất lượng thực tế của bản tóm tắt tăng lên.

\subsection{Hạn chế phương pháp luận của Trục A}

Lưu ý quan trọng nhất của khóa luận này, được phát biểu lại chính thức như sau: \textit{ROUGE, BLEU và BERTScore được tính so với bài báo gốc đo khả năng giữ lại nội dung, không đo chất lượng tóm tắt}. Khi hệ thống được phép (hoặc khuyến khích) diễn giải lại, một bản tóm tắt được biên tập kỹ lưỡng nhằm cải thiện độ mạch lạc sẽ vô tình làm giảm độ trùng khớp token. Wang et al.\ \cite{Wang2024} bỏ qua vấn đề này bằng cách sử dụng LLM-Judge làm tiêu chuẩn đánh giá; lựa chọn tương tự được thực hiện trong Trục~B của khóa luận này.

\section{Phương pháp luận LLM-Judge (Trục B)}

\subsection{Đánh giá rubric (theo FLASK)}

Một LLM-Judge rubric chấm điểm bản tóm tắt theo nhiều chiều có tên trên thang điểm nguyên. Theo FLASK \cite{Ye2023}, khóa luận này sử dụng năm chiều trên thang 1--5: \textit{tính trung thực (faithfulness)}, \textit{độ bao phủ (coverage)}, \textit{độ trôi chảy (fluency)}, \textit{tính súc tích (conciseness)} và \textit{tổng thể (overall)}. 
LLM-Judge được yêu cầu trả về kết quả dưới định dạng JSON bao gồm năm điểm số kèm theo một câu giải thích cho từng tiêu chí.

\subsection{Chấm điểm tuyệt đối (theo MT-Bench)}

Giao thức MT-Bench \cite{Zheng2023} yêu cầu LLM-Judge cho một điểm số tổng thể nguyên duy nhất trong $\{1,2,\ldots,10\}$. Cách này nhanh hơn rubric tuy nhiên lại không đánh giá chi tiết kết quả; vì thế được sử dụng bổ trợ cho rubric.

\subsection{So sánh từng cặp (theo AlpacaEval)}

Một LLM-Judge được hiển thị hai bản tóm tắt ứng viên $A$ và $B$ cho cùng bài gốc và được yêu cầu chọn bên thắng (hoặc hòa). Kết quả thực nghiệm của chính khoá luận này được trình bày dưới dạng so sánh cặp, bởi vì độ đồng thuận trong phương pháp đánh giá từng cặp cao hơn so với phương pháp chấm điểm tuyệt đối. Hai chi tiết giao thức quan trọng:

\begin{itemize}
  \item \textit{Ngẫu nhiên hóa vị trí.} Các LLM-Judge có xu hướng thiên vị đối với ứng viên trình bày đầu tiên. Do đó, mỗi lần gọi từng cặp gán ngẫu nhiên hai bản tóm tắt vào vị trí $A$ và $B$, và ánh xạ vị trí được ghi lại để ứng viên thắng được ghi nhận chính xác.
  \item \textit{Ý nghĩa thống kê kiểm định dấu.} Với $w$ thắng trên $n$ phán quyết quyết định (loại trừ hòa), giá trị $p$ của kiểm định dấu hai chiều là

        \[
        p \;=\; 2 \cdot \Pr\!\left[\,X \geq \max(w, n - w) \;\mid\; X \sim \text{Bin}(n, 0{,}5)\right],
        \]

        \noindent là xác suất của một kết quả ít nhất cực đoan như kết quả quan sát được dưới $H_0: P(\text{A thắng}) = 0{,}5$. Trong toàn bộ khóa luận này, $p < 0{,}05$ được coi là ngưỡng ``khó có thể là ngẫu nhiên''.
\end{itemize}

\subsection{Tỷ lệ thắng có kiểm soát độ dài (Dubois 2024)}

Các LLM-Judge có xu hướng thiên vị các phản hồi dàihơn \cite{Dubois2024}. Để kiểm soát điều này, các phán quyết từng cặp được phân nhóm theo tỷ lệ độ dài $|A|/|B|$:

\begin{itemize}
  \item $|A|/|B| < 0{,}85$ --- $A$ ngắn hơn nhiều;
  \item $0{,}85 \leq |A|/|B| \leq 1{,}15$ --- độ dài tương đương;
  \item $|A|/|B| > 1{,}15$ --- $A$ dài hơn nhiều.
\end{itemize}

\noindent Tỷ lệ thắng phân nhóm theo độ dài lấy trung bình các tỷ lệ thắng trong từng nhóm thỏa mãn số đếm tối thiểu ($\text{MIN\_BUCKET\_N} = 5$). Nếu tỷ lệ thô và tỷ lệ phân nhóm đồng ý với nhau, thiên kiến độ dài của LLM-Judge bị bác bỏ và không ảnh hưởng đến kết quả.

\section{Đánh giá tính xác thực}

Tính xác thực được xử lý như một bài toán nhị phân trên từng mệnh đề. Cho một bản tóm tắt $S$ và bài gốc $D$:

\begin{enumerate}
  \item \textit{Phân tách mệnh đề.} Phân rã $S$ thành các mệnh đề nhỏ $\{c_1, \ldots, c_k\}$ thông qua một lần gọi LLM có đầu ra có cấu trúc.
  \item \textit{Phân loại chấp thuận.} Phân loại mỗi $c_j$ thành \{\textit{được xác nhận (entailed)}, \textit{bị bác bỏ (contradicted)}, \textit{không đề cập (not mentioned)}\} so với $D$, sử dụng \texttt{gpt-4o-mini} với lược đồ JSON ràng buộc.
  \item \textit{Tổng hợp.} Báo cáo tỷ lệ xác nhận $|\{c_j : \text{được xác nhận}\}| / k$, số lượng mệnh đề bị bác bỏ (ảo giác thông tin), và lưu trữ các mệnh đề mâu thuẫn nguyên văn để kiểm tra thủ công.
\end{enumerate}

Một bản tóm tắt với tỷ lệ chính xác $> 95\%$ và không có ảo giác thông tin được coi là trung thực ở cấp độ mệnh đề; thực nghiệm trong Chương~4 báo cáo cả giá trị trung bình và trường hợp xấu nhất cho từng phương pháp tiếp cận.

\section{Đánh giá bởi con người và độ đồng thuận (Trục C)}

\subsection{Xếp hạng mù $K$ chiều}

Trục~C sử dụng xếp hạng ẩn danh $K$ lựa chọn. Với mỗi bài báo, $K = 3$ bản tóm tắt ứng viên (bản dung hợp, GPT-4o đơn lẻ và một bản thảo tác nhân đề xuất) được trình bày cho người đánh giá dưới dạng \textit{Bản A, Bản B, Bản C}, với danh tính mô hình bị ẩn. Người đánh giá kéo thả các ứng viên vào thứ tự từ tốt nhất đến kém nhất và viết một câu giải thích bằng tiếng Việt cho mỗi ứng viên.

\subsection{Fleiss' Kappa}

Fleiss' $\kappa$ \cite{Landis1977} mở rộng Cohen's $\kappa$ cho $\geq 3$ người đánh giá. Với $N$ mẫu, $n$ người đánh giá mỗi mẫu và $k$ danh mục, $\kappa = (P - P_e) / (1 - P_e)$, trong đó $P$ là mức đồng thuận trung bình theo từng mẫu (trên các cặp người đánh giá) và $P_e$ là mức đồng thuận kỳ vọng ngẫu nhiên kỳ vọng dựa trên tần suất biên của các nhãn.

Các mức phân giải Landis--Koch được sử dụng trong khóa luận này:

\begin{tabular}{ll}
$\kappa < 0$       & tệ hơn ngẫu nhiên \\
$0{,}00$--$0{,}20$ & đồng thuận rất ít \\
$0{,}21$--$0{,}40$ & đồng thuận vừa phải \\
$0{,}41$--$0{,}60$ & đồng thuận trung bình \\
$0{,}61$--$0{,}80$ & đồng thuận đáng kể \\
$0{,}81$--$1{,}00$ & đồng thuận gần như tuyệt đối \\
\end{tabular}

Với dữ liệu xếp hạng, $\kappa$ được tính trên các nhãn theo vị trí: với mỗi cặp $(mục, hạng)$, ``nhãn phân loại'' được gán bởi một người đánh giá là ứng viên nhận hạng đó. 

\section{Trích xuất nội dung bài báo}

Tiện ích mở rộng trình duyệt được kích hoạt tự động trên các trang bài báo; trước khi bài báo có thể được tóm tắt, hệ thống phải cô lập nội dung bài báo khỏi phần điều hướng, quảng cáo, bình luận và các thanh bài viết liên quan.

\textbf{Mozilla Readability + JSDOM.} Backend sử dụng \textit{Mozilla Readability} --- thuật toán đằng sau Chế độ đọc của Firefox --- chạy trong môi trường JSDOM. Readability chấm điểm các nút DOM theo kinh nghiệm mật độ nội dung và trả về cây con có điểm cao nhất làm bài báo chính.

\textbf{Các trường hợp đặc biệt của báo tiếng Việt.} Các tờ báo Việt Nam sử dụng một số mẫu DOM làm heuristics mặc định không hoạt động:

\begin{itemize}
  \item \textit{VnExpress} nhúng các đoạn văn bài báo bên trong một web component tùy chỉnh với gốc Shadow DOM; tiện ích mở rộng phải xuyên qua ranh giới Shadow DOM ở phía client trước khi gửi văn bản thô về server.
  \item \textit{Các trang được bảo vệ bởi Cloudflare} (\textit{laodong.vn}, \textit{nld.com.vn}) yêu cầu việc trích xuất phải xảy ra trong content script, nơi phiên trình duyệt đã giữ cookie Cloudflare.
  \item \textit{VietnamNet} hiển thị bài báo qua một template phía máy chủ nhúng các ô quảng cáo xen kẽ với các đoạn văn; thuật toán tính điểm của Readability phải bỏ qua các khối quảng cáo được bọc bởi thẻ <script>
\end{itemize}

\section{Tạo văn bản tăng cường tìm kiếm phục vụ kiểm chứng}

\textbf{Tavily API.} Tavily là API tìm kiếm được tối ưu hóa cho việc sử dụng bởi LLM: mỗi kết quả là một bộ \texttt{(title, url, snippet)} với điểm liên quan. Dịch vụ kiểm chứng phát một truy vấn Tavily cho mỗi tuyên bố ứng viên, yêu cầu $6$ kết quả và cung cấp các đoạn trích này cho GPT-4o-mini để mô hình đưa ra phán quyết.

\textbf{Khung RAG.} Pipeline là một phiên bản RAG (tạo văn bản tăng cường truy xuất) một bước: bài báo gốc và các đoạn trích Tavily đóng vai trò là ``ngữ cảnh được truy xuất'' cho mô hình đưa ra phán quyết. Khóa luận không sử dụng cơ sở dữ liệu vector; các dẫn chứng từ web trực tiếp luôn mới hơn bất kỳ corpus nào được lưu trữ đệm và hoàn toàn đủ khả năng xác minh tin tức nóng.

\textbf{Điểm tin cậy.} LLM phán quyết trả về một điểm tin cậy trong $[0, 100]$, cờ boolean \texttt{verified} (đúng nếu tin cậy $\geq 75$) và danh sách URL nguồn. Tiện ích mở rộng hiển thị các thông tin này trong một modal kiểm chứng bên cạnh bản tóm tắt.

\section{Công nghệ phát triển tiện ích mở rộng trình duyệt}

\subsection{Chrome Extension Manifest V3}

Manifest V3 (MV3) là đặc tả tiện ích mở rộng Chromium hiện tại. Các ràng buộc liên quan là:

\begin{itemize}
  \item \textit{Service worker} thay thế trang nền liên tục; mọi trạng thái cần chia sẻ giữa các tab phải được lưu vào \texttt{chrome.storage} và được phục hồi trạng thái mỗi khi có sự kiện kích hoạt.
  \item \textit{Mô hình quyền truy cập} yêu cầu quyền host tường minh cho mỗi trang web mà tiện ích mở rộng có thể đọc; đây là lý do danh sách tên miền được hỗ trợ được liệt kê tường minh thay vì dùng ký tự đại diện.
  \item \textit{Content scripts} chạy trong môi trường trang; CSS được cô lập namespaced qua Shadow DOM để tránh xung đột với các định dạng kiểu của trang web gốc.
\end{itemize}

\subsection{Framework Plasmo}

\textit{Plasmo} là framework React + TypeScript dành cho tiện ích mở rộng trình duyệt, cung cấp tính năng hot-relaod trong khi phát triển, một file cấu hình thống nhất và đầu ra build tự động cho Chromium và Firefox. Tiện ích mở rộng Fiber sử dụng Plasmo để kết hợp content script (thanh sidebar), popup và background service worker từ một codebase TypeScript duy nhất.

\section{Tổng kết chương}

Chương này đã trình bày các kiến trúc LLM, ba trục đánh giá (overlap, LLM-Judge, con người), phương pháp luận tính xác thực, ngăn xếp trích xuất nội dung và framework tiện ích mở rộng trình duyệt mà hệ thống trong Chương~3 được xây dựng dựa trên. Luận điểm lý thuyết then chốt của chương là các hệ số overlap được tính so với bài báo gốc đo khả năng giữ lại nội dung, không đo chất lượng tóm tắt; luận điểm này (được phát biểu chính thức ở Mục~2.2.5) chính là động lực cho việc bổ sung Trục~B và Trục~C vào khung đánh giá.
