\begin{center}
  \textbf{\large{TÓM TẮT}	}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{TÓM TẮT}

\begin{small}

  \textbf{Tóm tắt:} Khóa luận tập trung nghiên cứu và phát triển ứng dụng
  LaunchCrypt,
  một nền tảng đổi mới trong lĩnh vực tài chính phi tập trung (DeFi), nhằm đơn
  giản hóa
  quá trình tạo và giao dịch token cho người dùng không có kiến thức chuyên sâu
  về
  công nghệ. Để xây dựng nền tảng này, khóa luận đề xuất sử dụng stack công
  nghệ hiện
  đại bao gồm ReactJS cho phần frontend, NestJS cho backend, và các ngôn ngữ
  lập
  trình hợp đồng thông minh như Move, Solidity, và Rust để hỗ trợ đa chuỗi. Bài toán
  chính mà
  khóa luận giải quyết là tạo ra một hệ sinh thái toàn diện cho việc tạo, giao
  dịch, và
  phát triển token một cách an toàn và hiệu quả. Để có thể hiểu và áp dụng đúng
  các
  công nghệ cho bài toán này, khóa luận trước tiên đã nêu một số kiến thức nền
  tảng về
  công nghệ chuỗi khối, hợp đồng thông minh, các nguyên lý hoạt động của DeFi, cũng như các
  giao thức
  và chuẩn token trên các chuỗi khối khác nhau. Sau khi tìm hiểu tất cả các
  kiến thức
  nền tảng liên quan, khóa luận vận dụng phát triển ba mô đun chính của
  LaunchCrypt:
  (1) mô đun tạo token, cho phép người dùng dễ dàng tạo ra token của riêng họ
  trên các
  chuỗi được hỗ trợ, (2) mô đun giao dịch token, tự động tạo cặp giao dịch
  và cung
  cấp giao diện cho việc mua bán token, và (3) mô đun tốt nghiệp token, quản lý
  quá
  trình chuyển token lên các sàn giao dịch phi tập trung lớn hơn khi đạt đủ
  thanh khoản.
  Bên cạnh đó, khóa luận cũng phát triển các tính năng bổ sung như stake token,
  khả năng tương tác, kết nối giữa các đối tượng người dùng cùng với khả năng hỗ
  trợ đa chuỗi, bao gồm Aptos, Solana và Avalanche. Điều này không chỉ mở rộng
  phạm vi tiếp cận của dự án mà còn thúc đẩy tính linh hoạt và khả năng tương tác
  giữa các chuỗi khối khác nhau. Bằng
  cách cung cấp các công cụ như giao diện Tradingview cho giao dịch nâng cao,
  tính năng
  mua/bán tự động và thông tin chi tiết về token, LaunchCrypt không chỉ phục vụ
  người
  dùng mới mà còn đáp ứng nhu cầu của các nhà giao dịch có kinh nghiệm. Hơn
  nữa,
  việc tích hợp với các giải pháp để hỗ trợ người dùng Web 2.0 thể hiện tầm
  nhìn dài hạn
  của dự án trong việc thu hẹp khoảng cách giữa tài chính truyền thống và DeFi.
  Cuối
  cùng, khóa luận sẽ đề cập cách triển khai và thử nghiệm nền tảng LaunchCrypt
  trên
  môi trường thực tế, đánh giá hiệu quả của giải pháp trong việc giải quyết các
  thách
  thức của DeFi, và đưa ra các kết luận cũng như hướng phát triển tiếp theo cho
  dự án.

  \textbf{Từ khóa}: \textit{LaunchCrypt, DeFi, Aptos, Solana,
    Avalanche, ReactJS, NestJS, Move, Solidity, Rust, Tradingview, Web 2.0}

  % \vspace*{1cm}
  % \textbf{Keywords}: \textit{SGP, SAT, SAT Encoding, CNF Encoding.}

\end{small}